---
title: Criptografia de chave simétrica
date: 2018-09-12
author: Tony e Leandro
tags:
    - Criptografia
    - Chave
    - Simétrica
---

<center>
*<a href="/blog/2018s2/symmetric-encryption/symmetric.pdf">Slides</a>
usados na palestra do dia 12/09/18, tratando sobre o mesmo
assunto que este post*
</center>

Se engana quem pensa que a criptografia surgiu recentemente. Apesar de ter se
modernizado muito com o advento dos computadores, essa ciência já existe há
milhares de anos, visto que o sigilo de informações não é uma necessidade
recente. Na Roma Antiga, o ditador Júlio César (personagem crucial na transição
da República Romana para o Império Romano) utilizava cifras para se
comunicar com outros militares e governantes. É daí que vem o nome da famosa
**Cifra de César**.

Mas afinal, o que é criptografia?

  * Conjunto de princípios e técnicas utilizados para garantir comunicação
segura, ainda que na presença de possíveis atacantes
  * Além de garantir sigilo da informação, através da criptografia também é
possível garantir **autenticidade**, através de assinaturas digitais
  * Então, informalmente podemos dizer que a criptografia é utilizada para
contar segredos em lugares públicos, **falar sobre assuntos sigilosos por meios
não confiáveis**

Os algoritmos criptográficos que veremos hoje são denominados
**simétricos**. Isso significa que para encriptar e decriptar mensagens a partir
deles, a mesma chave (denominada **chave simétrica**) é utilizada. Para deixar
mais claro, vamos supor que **Alice** e **Bob** queiram trocar mensagens
sigilosas em um canal inseguro, bem como é o caso da Internet.

Para isso, ambos podem utilizar um desses algoritmos criptográficos e encriptar
as mensagens, antes de enviá-las. Porém, eles precisam combinar uma chave e
guardá-la com muito sigilo. Como fazer isso utilizando a Internet? Um atacante
(que chamaremos de **Eve**) pode interceptar a conexão e obter a chave, sendo capaz
de decifrar qualquer mensagem enviada por um dos dois. Esse é um problema muito
delicado, mas deixaremos para explicar em detalhes numa futura palestra/postagem
sobre **algoritmos criptográficos de chave assimétrica**. Então, vamos supor que
eles tenham se encontrado em um bar e combinado a chave pessoalmente, antes do
início da troca de mensagens.

Antes de enviar uma mensagem **M** para Bob, Alice utiliza o algoritmo
criptográfico **E**, passando como parâmetros a chave privada **K** e a mensagem
**M**. Agora ela pode enviar a mensagem encriptada **E(M, K)** para Bob sem se
preocupar (caso o algoritmo seja bom), porque Eve até pode interceptar a
mensagem, mas ela estará ininteligível. Bob, em posse da mesma chave **K** que
Alice, pode utilizar o algoritmo **D** que decripta a mensagem, passando como
parâmetro a chave **K** e obtendo a mensagem **M** em claro.

</br>

{{< figure src="/blog/2018s2/symmetric-encryption/alice-and-bob.svg"
    position="center" style="width:550px" >}}
<center>
_Esquema criptográfico de chave simétrica. Alice, Bob e Eve são nomes muito
utilizados nos livros de criptografia_
</center>

</br>

Essa é a ideia principal dos algoritmos de chave simétrica. Agora, veremos
alguns exemplos muito famosos da criptografia clássica (fase anterior ao advento
e popularização dos computadores). Atualmente, esses algoritmos são mais
utilizados para o estudo da criptografia, e **não são seguros**. Porém, é muito
importante entender como eles funcionam e quais são suas falhas.

<br/>

### Cifra de César

{{< figure src="/blog/2018s2/symmetric-encryption/caesar1.png"
    position="center" style="width:220px; height:160px" >}}
<center>
_Usamos ela em um dos desafios iniciais do [decifre.me!](https://decifre.me)_
</center>

A Cifra de César é um dos algoritmos criptográficos mais simples. É uma cifra
de substituição em que cada letra é trocada por outra que está a um número
fixo de posições de distância. A chave é simplesmente esse número. Por exemplo,
se a chave for **K=4**, a letra A será substituída por E. Seguindo essa
lógica, o texto **enigma** seria transformado em **IRMKQE**.

{{< figure src="/blog/2018s2/symmetric-encryption/caesar-scheme.png"
    position="center" style="width:420px">}}
<center>
_Esquema demonstrando a Cifra de César para **K=3**_
</center>

É fácil perceber que só existem 25 chaves para essa cifra, já que nosso
alfabeto possui 26 letras. Logo, para quebrá-la, podemos executar o algoritmo
com todas as opções de chave disponíveis até encontrarmos um texto que fique
coerente.

{{< figure src="/blog/2018s2/symmetric-encryption/caesar2.png"
    position="center" style="width:220px; height:160px" >}}
<center>
_Texto cifrado com a Cifra de César, para K=13_
</center>

<br/>

### Cifra de Substituição com Permutação do Alfabeto

Neste modelo, permutamos o alfabeto, gerando um alfabeto de substituição. Então, a
letra **a** deve ser substituída por **X**, a letra **x** por **J**, e assim por
diante. Há uma variação dessa técnica em que as letras também podem ser
substituídas por símbolos não pertencentes ao alfabeto. Por exemplo, **a** por
**%**, **x** por **#**, etc.

Por exemplo, podemos criar um alfabeto da seguinte forma:

<center>

| a | b | c | d | e | f | g | h | i | j | k | l | m |
|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|
| P | H | Q | G | I | U | M | E | A | Y | L | N | O |

| n | o | p | q | r | s | t | u | v | w | x | y | z |
|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|
| F | D | X | J | K | R | C | V | S | T | Z | W | B |

</center>

Vamos pegar essa frase  (acentos removidos propositalmente) como exemplo:

> Os primeiros ativistas no final dos anos 1980, com o embrionario
movimento dos Cypherpunks, ja atentavam para falta de seguranca em torno
dos dados trocados na internet.

Cifrando com esse alfabeto, teríamos:

> DR XKAOIAKDR PCASARCPR FD UAFPN GDR PFDR 1980, QDO D IOHKADFPKAD
ODSAOIFCD GDR QWXEIKXVFLR, YP PCIFCPSPO XPKP UPNCP GI RIMVKPFQP IO CDKFD
GDR GPGDR CKDQPGDR FP AFCIKFIC.

#### Quebrando a subsituição

E como atacamos isto? Dessa vez, temos muitas mais opções de chave do que na
Cifra de César. Como cada variação do alfabeto é uma chave válida, temos **26!**
chaves! Isso é algo perto de 4 x 10^26. Logo, atacar esse problema com força bruta no número de chaves não
parece uma boa alternativa. A fraqueza dessa cifra está em outro ponto. Mesmo se
removêssemos espaços, números e pontuação, o texto ainda manteria uma estrutura
muito próxima daquela existente no texto original, no que diz respeito ao
histograma dos caracteres (a frequência em que eles ocorrem no texto). Quem
percebeu isso foi um [religioso árabe](https://en.wikipedia.org/wiki/Al-Kindi)
do século IX, enquanto tentava descobrir a data dos textos do Alcorão segundo a
frequência de suas letras.

A Língua Portuguesa apresenta uma frequência média de ocorrência das letras nos
textos.  Essa frequência segue uma distribuição. Isso ocorre por causa da [Lei
de Zipf](https://en.wikipedia.org/wiki/Zipf's_law), que na verdade ocorre em
[todos os idiomas](https://pt.wikipedia.org/wiki/Frequ%C3%AAncia_de_letras) e
não afeta somente a frequência das letras, mas também das palavras. Aliás, afeta
muitas coisas além de linguística. Recomendo [ver este
vídeo](https://www.youtube.com/watch?v=fCn8zs912OE) se quiser saber mais.

Este é o histograma da língua portuguesa:

| Letra | Frequência |
|---|---|
| a | 15% |
| e | 13% |
| o | 11% |
| s | 8% |
| r | 7% |
| i | 6% |
| n | 5% |
| d | 5% |
| m | 5% |
| u | 5% |
|...|...|

Vamos tentar quebrar o seguinte texto (veja completo [aqui](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/simetrico/texto.txt)):

> ZG GAHLAL IVGU XGAZL IVG L WJMXBSHJLEML ZVJHMV JGWGABGUGABG. LXGZLJ  NG  BGJ  
ZG  USNGJAMKLNS  UVMBS  WSU  S  LNDGABS  NSZ WSUXVBLNSJGZ,  GZZL  WMGAWML  OL  
GPMZBG  YL  UMRYLJGZ  NG  LASZ, DMZBS  IVG  S  ZMHMRS  NG  MAESJULWSGZ  ALS  G  
VUL  AGWGZZMNLNG JGWGABG....

Se fizermos um histograma desse texto, obteremos a seguinte tabela:

| Letra | Frequência|
|---|---|
| L	|	13.55% |
| G	|	12.23% |
| S	|	8.47% |
| Z	|	8% |
| J	|	7.81% |
| M	|	7.81% |
| U	|	5.83% |
| ...	|	... |

Como é uma cifra de subsituição simples, a letra que foi substituída por `L`
era a letra que mais aparecia no texto original. Sabendo que o texto original
estava em português, existem muitas chances de `L` ser a letra `a`, `G` ser a
letra `e` e `S` ser `o`. Quanto maior o texto, mais isso é verdade, porque mais
se aproxima da frequência média. Em textos muito pequenos essa análise não irá
funcionar muito bem. As letras de menor ocorrência (`x`, `k`, `w`, `y`) serão
as que ficarão mais longe da posição correta, mas isso não é problema para nós,
já que as cinco primeiras letras já cobrem 50% do texto. A
relação entre o histograma do nosso texto e o da língua portuguesa não está
perfeita, mas substituindo corretamente apenas as cinco primeiras letras
obtemos (letras em maísculo ainda estão cifradas e minísculas estão em claro):

> se eAHaAa IVeU XeAsa IVe a WrMXBoHraEMa sVrHMV reWeABeUeABe. aXesar Ne Ber se
UoNerAMKaNo UVMBo WoU o aNDeABo Nos WoUXVBaNores, essa WMeAWMa Oa ePMsBe Ya
UMRYares Ne aAos, DMsBo IVe o sMHMRo Ne MAEorUaWoes Aao e VUa AeWessMNaNe
reWeABe.

Apareceu um `essa`, o que indica que estamos no caminho certo! Ainda não está
perfeito, mas algumas palavras estão chegando perto. Se repararmos nas palavras
quase completas, encontramos um trecho quase completo:

> se eAHaAa IVeU XeAsa IVe a WrMXBoHraEMa sVrHMV reWeABeUeABe. **aXesar Ne
Ber** se UoNerAMKaNo UVMBo WoU o aNDeABo Nos WoUXVBaNores, essa WMeAWMa Oa
ePMsBe Ya UMRYares Ne aAos, DMsBo IVe o sMHMRo Ne MAEorUaWoes Aao e VUa
AeWessMNaNe reWeABe.

**aXesar Ne Ber** se parece com "apesar de ser", mas como o `s` já foi
resolvido pela letra `Z`, vamos supor que seja "apesar de ter". Dessa forma,
resolvemos mais três letras:

- `X` = `p`
- `N` = `d`
- `B` = `t`

Substituindo mais essas letras, o texto começa a ter forma:

> se eAHaAa IVeU peAsa IVe a WrMptoHraEMa sVrHMV reWeAteUeAte. **apesar de
ter** se UoderAMKado UVMto WoU o adDeAto dos WoUpVtadores, essa WMeAWMa Oa
ePMste **Ya UMRYares de aAos**, DMsto IVe o sMHMRo de MAEorUaWoes Aao e VUa
AeWessMdade reWeAte.

Vamos pegar outro trecho para analisarmos. **Ya UMRYares de aAos** se parece
muito com "há milhares de anos". Dessa forma, encontramos `Y`, `U`, `M`, `R` e
`A`!

> se enHana IVem pensa IVe a WriptoHraEia sVrHiV reWentemente. apesar de ter se
moderniKado mVito Wom o adDento dos WompVtadores, essa WienWia Oa ePiste **ha
milhares de anos**, Disto IVe o siHilo de inEormaWoes nao e Vma neWessidade
reWente.

Estamos quase terminando, faltam poucas letras. Seguindo esse mesmo método,
conseguimos terminar de decifrar o texto e sabemos qual a chave que foi
utilizada, lembrando que a chave neste modelo é o alfabeto permutado. Por fim,
temos o texto em claro:

> Se engana quem pensa que a criptografia surgiu recentemente. Apesar de ter se
modernizado muito com o advento dos computadores, essa ciência já existe há
milhares de anos, visto que o sigilo de informações não é uma necessidade
recente.

### Cifra de Vigenère

Vamos supor que queiramos encriptar a frase `reuniaodoenigmaquartafeira`. É
escolhida uma chave qualquer, por exemplo, `K=CARRO`. Ela é então repetida até
atingir o tamanho da mensagem, gerando `CARROCARROCARROCARROCARROC`. Então, a
mensagem será encriptada assim: à primeira letra da mensagem (`R`) devem ser
adicionadas 2 unidades, pois a primeira letra da chave é `C`, terceira letra do
alfabeto. Então, o `R` é substituído por `T`. À segunda letra da mensagem (`E`),
0 unidades devem ser adicionadas, pois a segunda letra da chave é `A`. E assim
por diante. O resultado final é:

<center><pre>
mensagem: reuniaodoenigmaquartafeira
chave:    CARROCARROCARROCARROCARROC
cifra:    TELEWCOUFSPIXDOSURIHCFVZFC
</pre></center>

Qual a vantagem disso? Uma cifra feita desta maneira previne criptoanálise
sobre a frequência das letras, já que a letra que mais aparece nos textos em
português, a letra `a`, vai ser transformada em diversas letras: `C`, `A`, `R` e `O`.

Para facilitar nosso trabalho, usamos o "Quadrado de Vigenère", que contem
todas as rotações possíveis e as suas letras correspondentes.

{{< figure src="/blog/2018s2/symmetric-encryption/vigenere-square.png"
    position="center" style="width:420px" >}}
<center>
_Quadrado ou tabela de Vigenère_
</center>

Mas então, podemos utilizar a Cifra de Vigenère para encriptar mensagens?  Na
verdade, **não**. Ela também possui uma fraqueza, a **natureza repetitiva da
chave**. Em 1863, [Friedrich
Kasiski](https://pt.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Kasiski) foi o primeiro a
publicar um ataque à Cifra de Vigenère. Ele se baseou no fato de que palavras
repetidas de um texto podem acabar sendo cifradas pela mesma parte da chave. Por
exemplo:

<center>
<pre>
chave: <b>ABCDAB</b>CDABCDABCD<b>ABCDAB</b>CDABCD
texto: <b>crypto</b>isshortfor<b>crypto</b>graphy
cifra: <b>CSASTP</b>KVSIQUTGQU<b>CSASTP</b>IUAQJB
</pre>
<i> Exemplo do [Wikipedia]
    (https://en.wikipedia.org/wiki/Vigen%C3%A8re_cipher)
</i>
</center>

A distância entre a repetição **CSASTP** é de 16 caracteres. Assim, todos os
divisores de 16 são possíveis tamanhos da chave K. Isso porque se o tamanho da
chave não fosse divisor de 16, a repetição não estaria a 16 caracteres
de distância da primeira ocorrência, já que na 16ª posição não teríamos o
primeiro elemento da chave. Então, por absurdo, ela só pode ter tamanho
`1, 2, 4, 8, 16`.

Caso o atacante perceba que há mais de uma repetição, ele pode utilizar o
mesmo procedimento acima, obtendo outros conjuntos de divisores. Depois, basta
calcular a intersecção entre esses conjuntos. Com isso ele sabe todos os
possíveis tamanhos de chaves.

<center>
<pre>
<b>VHVS</b>SP<b>QUCE</b>MRVBVBBB<b>VHVS</b>URQGIBDUGRNICJ<b>QUCE</b>RVUAXSSR
</pre>
<i>Texto cifrado com Vigenère e mais de uma repetição visível</i>
</center>

Utilizando algumas técnicas de estatística, como o [teste de
Friedman](https://www.nku.edu/~christensen/1402%20Friedman%20test%202.pdf), é
possível encontrar um tamanho de chave com maior probabilidade de ser o certo.

Após encontrado o tamanho da chave (no nosso caso, **n=4**), sabemos que ela é
formada pelos caracteres **K1 K2 K3 K4**. Assim, a cada 4 letras do texto
cifrado temos uma letra que foi cifrada pelo elemento **K1** da chave.  Com
isso, podemos pegar só as letras que foram cifradas por **K1** e fazer uma
análise de frequência nelas, bem como fizemos nas **Cifras de Substituição com
Permutação do Alfabeto**. Dessa maneira, podemos identificar quem é **K1**. O
mesmo vale para os outros elementos da chave. Após identificar alguns valores da
chave, começa a ficar mais fácil de decriptar o texto. Porém, esse método só é
valido para textos relativamente grandes

<br/>

### DES (Data Encryption Standard) e AES (Advanced Encryption Standard)

São algoritmos criptograficos de chave simétrica da criptografia moderna. Ambos
são baseados no operador _exclusive or_, o **XOR (ou exclusivo)**.

* `0 XOR 0 = 0`
* `0 XOR 1 = 1`
* `1 XOR 0 = 1`
* `1 XOR 1 = 0`

Assim, suponha que você tenha uma chave **K** e uma mensagem **M**, ambas de
mesmo tamanho. Se fizermos **M XOR K**, obteremos um resultado de mesmo tamanho:

<center>

<pre>
mensagem: 0001010101010
chave:    1011101010100
cifra:    1010111111110
</pre>
_Note que é impossível recuperar a mensagem sem conhecer a chave_
</center>

Porém, gerar chaves não determinísticas de mesmo tamanho que as mensagens é um
processo muito custoso. O que é feito é utilizar chaves menores do que o tamanho
da própria mensagem. Mas como já vimos na Cifra de Vigenère, **repetir a chave
não é uma boa ideia**, pois um padrão pode ser formado na mensagem cifrada.

Por isso, o DES e o AES possuem métodos para expandir a chave sem gerar um
padrão de repetição. Teremos então um dígito binário de chave para cada dígito
binário da mensagem. Porém, o DES utiliza uma chave muito pequena (56-bits),
facilitando um possível ataque.

* Em 1999, [conseguiram quebrar uma mensagem encriptada pelo DES em
aproximadamente 22h](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_Encryption_Standard).
* Por esse motivo e outros (por exemplo, polêmicas sobre o envolvimento da NSA
no design do algoritmo, influenciando a alteração do tamanho da chave do DES de
64-bits para 56-bits com o argumento de ser necessário utilizar os outros 8-bits
como bits de paridade), o DES foi substituído.
* [Tempo para quebrar uma mensagem encriptada pelo 256-bit
AES](https://en.wikipedia.org/wiki/Brute-force_attack): com um poder de
processamento **absurdo**, de 50 supercomputadores capazes de checar **10^28**
chaves por segundo (cada um deles), **3x10^51** anos seriam necessários para
testar todas as possibilidades.

### Desafio!

Mostre o que você aprendeu decifrando essas mensagens:
<a href="/blog/2018s2/symmetric-encryption/desafio.txt" download>
    desafio.txt
</a>

### Referências

- The Code Book, por Simon Singh
- How secure is 256 bit security? [YouTube link] (https://www.youtube.com/watch?v=S9JGmA5_unY)
